監控之眼：在中國體驗人臉識別眼鏡

監控之眼：在中國體驗人臉識別眼鏡

中國鄭州——它們待在電線杆上，從街燈的高度向下注視。有些掛在地鐵車廂頂棚人們幾乎看不到的地方，有些好像是伸著經過加固的長脖子，直對著你的眼睛。

監控攝像頭在中國隨處可見。

在上海，我的30分鐘上下班路上有200多個攝像頭。久而久之，它們基本上成了環境的一部分。但每當看到一個新的時，就會引起我的興趣。有人在看嗎？有計算機在對收集來的影片進行分析嗎？我甚至懷疑這些攝像頭開著嗎。

有時候為這些問題找到答案是令人惱火的事情。中國人往往不願談論他們與警方之間發生的衝突。有關部門一直有不與外國記者談任何事情的命令，更別提討論監控罪犯的尖端技術了。

（請看關於中國大力建造龐大的國家監控系統的報導。）

所以，當我有機會從警方攝像頭的角度看這個世界時，有一種異常興奮的感覺。與在中國進行報導一樣，通常，你也只能是去現場待一段時間，希望能得到點什麼。對我來說，耐心和巨大的運氣給我帶來了回報。

機會出現在幾個月前去中國中部城市鄭州做報導期間。我和一名同事為了解人臉識別眼鏡去了鄭州，警方一直在中國春節假期前試驗這種眼鏡。

當我們第一次來到鄭州火車站時，一名警官正在興高采烈地把這種眼鏡與《不可能的任務》(Mission Impossible)中的一副作比較。但隨後，媒體官員拒絕了記者試試眼鏡的請求。他們說，曾經展出過這些眼鏡，但展期已過。

我們在巨大的火車站裡閑逛，在熟悉環境的同時希望能看到它們一眼。在中國，平凡的事物中往往包含著一點荒謬。

在火車站的二樓，軍隊已被派來幫助假期前的人群控制工作。他們搭在大樓裡的綠色迷彩帳篷，在單調的灰色車站中特別顯眼。軍營外有一個標誌，警告所有接近的人，他們正在進入戰場。在一樓的出站大廳裡，清潔工們把拖把安裝在機動踏板車的前部，以贊博尼磨冰機的效率在清洗大理石地板。

幾個小時後，我們突然看見了派出所副所長單軍（音），他正在向回家過春節的遊客們展示這種眼鏡。我們後來才知道，眼鏡仍在對新聞媒體展出，只不過只對北京控制的官方媒體而已。

我們尾隨其後，機會來了。和藹可親地給人們講解的單軍很高興地把這副眼鏡交給我們試試。

這個在中國迅速發展的監控工業複合體中格外有反烏托邦色彩的工具，並不算特別精緻或有效。一個小攝像頭安在了一副墨鏡上。然後把攝像頭用電線連接到一台微型電腦上，電腦的樣子和工作方式有點像一個超大的智慧型手機。該設備用一個數據庫來檢查拍攝的圖像。從本質上說，它是一些國家在海關檢查站使用的攝像系統的移動版本。

眯著眼進行了一番調整之後，我發現我的右眼在通過一個取景器看外邊，這個取景器有點像老式錄像機用的那種。我先是被告知把視線對準一名女警官。一個小矩形出現在她的頭像周圍，幾秒鐘後，螢幕上顯示出她的名字和身份證號。之後，我對單軍重複了這個過程。

有了信心之後，我用站在5、6米外的一群人來測試這副眼鏡。有那麼一會兒，眼鏡鎖住了一個男人的臉。但這時，那群人注意到了我，那個男人用手擋住了臉。在他走開之前，小計算機沒有在數據庫裡找到他的名字。幾秒鐘後，這群人散開了。

他們的反應有些出人意料。中國人常說，他們不擔心政府的監視，大家都知道，火車站是受到密切監視的地方。人們常這樣解釋，遵紀守法的人沒有什麼可害怕的。

那些從我的用技術增強的凝視中逃走的人，顯然有不同的感受，而且我猜他們不是在逃罪犯。

像我這樣的外國人盯著他們看當然是不尋常的事情。但後來，我在觀察警察繼續展示這個裝置時，也注意到一個類似的規律，頂多只是沒那麼誇張。好奇者聚集在一起，想看看這個全新的技術，但也有很多人把臉轉過去，很快地走開。

從某種角度來說，缺乏信息導致了這種行為。這裡的當局的能力和意圖很少是明確的，而不確定性正是其中一個目的。人們知道的越少，就越需要靠他們的想像力。中國的監控遠非十全十美，但如果人們不知道它的長處與不足，他們就更有可能假設系統是有效的，從而檢點自己的行為。

後來，我們了解到，那名新聞官員最初拒絕了我們想看眼鏡的要求，是為了避免暴露太多有關眼鏡背後的數據庫的信息。新聞發言人說，有人從北京打來電話說，讓記者看眼鏡可能會暴露他們追蹤罪犯的新方法中的漏洞。

在這麼琢磨不透的情況下，許多中國人認清了當局的本質——不可靠、無制約，如今又擁有不可預測的新力量。火車站裡的那群人只是做出了一個謹慎的選擇，對警察、他們傻乎乎的電子眼鏡，以及他們奇怪的外國朋友躲遠點好。

許多批評人士說中國的監控野心是歐威爾式的，這沒錯。但對目前的中國來說，弗朗茨·卡夫卡(Franz Kafka)想像中的世界是一個更接近的場景：官僚主義、不可知，被不確定性以及恐懼所統治。

支那狗要管，如果唔係會造反

香港人都係

間間茶餐廳部部電視機都長開播住TVB

中國人常說，他們不擔心政府的監視，大家都知道，火車站是受到密切監視的地方。人們常這樣解釋，遵紀守法的人沒有什麼可害怕的。